---
title: "Chapter 02: The Untyped Lambda Calculus"
linktitle: 'Chapter 02'
type: docs
date: '2022-10-05'
draft: false
featured: false

math: true

menu:
    nju-lambda-calculus-notes:
        parent: Content
        weight: 2
---

- [2.1 Syntax](#21-syntax)
- [2.2 Free and Bound Variable, $\alpha$-Equivalence](#22-free-and-bound-variable-alpha-equivalence)
- [2.3 Substitution](#23-substitution)
- [2.4 Introduction to $\beta$-Reduction](#24-introduction-to-beta-reduction)
- [2.5 Formal Definitions of $\beta$-reduction and $\beta$-equivalence](#25-formal-definitions-of-beta-reduction-and-beta-equivalence)

## 2.1 Syntax

$\fbox{Definition}$ (lambda term) 在一个无限的变量集合 $V$ 下 (将其中的变量命名为 $x,y,z...$)，**lambda term** 可以由如下的 BNF 范式定义：
$$
\text{Lambda terms:}\quad M,N::=x|(M\space N)|(\lambda x.M)
$$
上面的三种形式分别被称为 **variable**, **application** 和 **lambda abstraction**。

书写 lambda 表达式的一些 convention：

* 最外层的括号可以省略。
* application 是左结合的，即 $M\space N\space P$ 指的是 $(M\space N)\space P$。
* lambda abstraction 的函数体向右极大延伸，即 $\lambda x.M\space N$ 指的是 $\lambda x.(M\space N)$ 而不是 $(\lambda x. M)\space N$。
* 多个 lambda abstraction 可以合并了写，例如 $\lambda xyz.M$ 和 $\lambda x.\lambda y.\lambda z. M$ 等价。 

## 2.2 Free and Bound Variable, $\alpha$-Equivalence

自由变量的归纳定义：令 $FV(M)$ 表示 $M$ 这个 lambda term 中的自由变量的集合，则
$$
\begin{align}
&FV(x)=\\{x\\}\\\\
&FV(M\space N)=FV(M)\cup FV(N)\\\\
&FV(\lambda x.M)=FV(M)-\\{x\\}
\end{align}
$$
例如 $\lambda x.N$ 中的 $x$ 就是 **bound variable**，$\lambda x$ 被称为 **binder**，$N$ 被称为该函数的 **scope**。

在定义 $\alpha$-equivalence 之前，我们要先给出变量换名的归纳定义：
$$
\begin{align}
x\\{y/x\\}&\triangleq y\\\\
z\\{y/x\\}&\triangleq z,\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\text{ if }z\neq x\\\\
(M\space N)\\{y/x\\}&\triangleq (M\\{y/x\\})(N\\{y/x\\})\\\\
(\lambda x.M)\\{y/x\\}&\triangleq (\lambda y.M\\{y/x\\})\\\\
(\lambda z.M)\\{y/x\\}&\triangleq (\lambda z.M\\{y/x\\})\qquad\qquad\quad \text{ if }z\neq x
\end{align}
$$
$\fbox{Definition}$ ($\alpha$-equivalence) 对于任意 lambda term $M$ 和变量 $y$，**$\alpha$-equivalence** 指
$$
\frac{y\notin M}{\lambda x.M=_{\alpha}\lambda y.M\\{y/x\\}}
$$

## 2.3 Substitution

上一节中我们给出的是变量换名的规则，即将一个变量转化成另一个变量，这一节我们给出变量替换的规则。变量替换可以将一个变量换成任意一个 lambda term。变量替换和变量换名类似，但要注意两点：

* 我们只对 free variable 进行替换，scope 中的 bound variable 不能换。
* 要小心 unintended capture，即如果当前的新 term 里出现了某个 bound variable，我们需要先对 bound variable 进行一次变量换名。

具体的规则如下：
$$
\begin{align}
x[N/x]&\triangleq N\\\\
y[N/x]&\triangleq y\\\\
(M\space P)[N/x]&\triangleq (M[N/x])(P[N/x])\\\\
(\lambda x.M)[N/x]&\triangleq \lambda x.M\\\\
(\lambda y.M)[N/x]&\triangleq \lambda y.(M[N/x])\qquad\qquad \text{if }x\neq y\text{ and }y\neq FV(N)\\\\
(\lambda y.M)[N/x]&\triangleq \lambda y'.(M\\{y'/y\\}[N/x])\quad \text{if }x\neq y,y\in FV(N) \text{ and }y' \text{ fresh}
\end{align}
$$

## 2.4 Introduction to $\beta$-Reduction

Convention：从现在起我们不再关注 bound variable 是否相同，当我们说 $M=N$ 时，我们指的是它们在 $\alpha$-equivalence 这个关系下属于同一个等价类。

将函数的参数取值代入函数的过程称为 **$\beta$-reduction**。一个形如 $(\lambda x.M)N$ 的东西，即把一个 lambda abstraction 作用到另一个 lambda term 上，称为 **$\beta$-redex**，它可以被化简成 $M[N/x]$，化简后的式子称为 **reduct**。化简的过程就是不断寻找 $\beta$-redex 并用相应的 reduct 代替它，一个没有任何 $\beta$-redex 的 lambda term 被称为 **$\beta$-normal form**。

下面是一个简单的利用 $\beta$-reduction 化简的例子：
$$
\begin{align}
(\lambda x.y)((\lambda z.zz)(\lambda w.w))&\to_\beta(\lambda x.y)((\lambda w.w)(\lambda w.w))\\\\
&\to_\beta(\lambda x.y)(\lambda w.w)\\\\
&\to_\beta y
\end{align}
$$
当然，如果我们选择了最外层的 redex 化简，可以只花一步得到 $y$。不同的 reduction 顺序繁琐程度可能不同，有的顺序可能得不到结果，但所有能得到结果的 reduction order 得到的结果是唯一的。

$\beta$-reduction 不一定会使式子变短，甚至可能让式子更长。有些 lambda term 运用 $\beta$-reduction 是无法化简为 $\beta$-normal form 的，例如
$$
\begin{align}
(\lambda x.xx)(\lambda y.yyy)&\to_\beta(\lambda y.yyy)(\lambda y.yyy)\\\\
&\to_\beta(\lambda y.yyy)(\lambda y.yyy)(\lambda y.yyy)\\\\
&\to_\beta \ldots
\end{align}
$$

## 2.5 Formal Definitions of $\beta$-reduction and $\beta$-equivalence

$\beta$-reduction 的规则和可以运用 $\beta$-reduction 的情形规定如下：
$$
\frac{}{(\lambda x.M)N\to_\beta M[N/x]}
$$

$$
\begin{align}
\frac{M\to_\beta M'}{M\space N\to_\beta M'\space N}\\\\
\frac{N\to_\beta N'}{M\space N\to_\beta M\space N'}\\\\
\frac{M\to_\beta M'}{\lambda x.M\to_\beta \lambda x.M'}
\end{align}
$$

$\fbox{Definition}$ $M\twoheadrightarrow_\beta M'$ 当且仅当 $M$ 可以通过任意多步 (包括 0 步) $\beta$-reduction 得到 $M'$。形式化地，$\twoheadrightarrow_\beta$ 定义了 $\to_\beta$ 的传递闭包。

$\fbox{Definition}$ 我们称 $M$ 和 $M'$ 满足 **$\beta$-equivalence**，记作 $M=_\beta M'$，当且仅当 $M$ 可以通过任意多步 (包括 0 步) $\beta$-reduction 及其逆操作得到 $M'$。形式化地，$=_\beta$ 定义了 $\to_\beta$ 的对称闭包。